\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}

\title{Tavolo ad aria} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 6 Maggio 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item verificare la conservazione della quantità di moto nell'urto di due pedine
\end{itemize}

\section{Apparato sperimentale}
\begin{itemize}
\item tavolo ad aria
\item pedine
\item videocamera
\item programma di acquisizione 
\end{itemize}


\section{Richiami teorici}
Se la risultante delle forze esterne agenti sul sistema (costituito dalla due
pedine coinvolte nell'urto) è nulla, la quantità di moto del sistema si
conserva. 
L'equazione vettoriale che esprime la legge di conservazione si può scomporre
in due equazioni scalari per le componenti sui due assi $x$ ed $y$
\begin{align}
  m_1 v^{\rm i}_{1x} + m_2 v^{\rm i}_{2x} &=
  m_1 v^{\rm f}_{1x} + m_2 v^{\rm f}_{2x} \nonumber\\
  m_1 v^{\rm i}_{1y} + m_2 v^{\rm i}_{2y} &= m_1 v^{\rm f}_{1y} + m_2 v^{\rm f}_{2y}
\end{align}
in cui gli indici numerici indicano le due pedine.
\newpage
\section{Dati raccolti}
Masse delle pedine:
\begin{itemize}
\item $m_1 = 47.331 \pm 0.001~g$
\item $m_2 = 33.006 \pm 0.001~g$
\end{itemize}
Abbiamo associato, inoltre, un'errore sulla posizione delle pedine di $\sigma = 1~px$ dato dalla risoluzione fisica del monitor.

\section{Analisi dei dati}
Tramite fit al calcolatore, abbiamo stimato le componenti delle velocità delle due pedine prima e dopo l'urto. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{x1.pdf}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{y1.pdf}
\end{center}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{x2.pdf}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{y2.pdf}
\end{center}
\end{figure}
Per assicurarci di aver associato correttamente l'errore, effettuiamo un test del $\chi^2$ sulla componente $x$ dele velocità della prima massa prima dell'urto; otteniamo, per $\sigma = 1~px$ un $\chi^2_1 \simeq 6.78$ e per $\sigma = 0.3~px$ un $\chi^2_2 \simeq 75.37$, entrambi per un sistema a $\nu = 9-2 = 7$ gradi di libertà.

Abbiamo, quindi, ottenuto i seguenti valori per le componenti delle quantità di moto.

\bigskip
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
Prima dell'urto: 
\begin{itemize}
\item $m_1 v^{\rm i}_{1x} = 8510 \pm 57~g~px/s$
\item $m_1 v^{\rm i}_{1y} = 10095 \pm 70~g~px/s$
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item $m_2 v^{\rm i}_{2x}= 0 \pm 12~g~px/s$
\item $m_2 v^{\rm i}_{2y} = 0 \pm 0~g~px/s$
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
Dopo l'urto: 
\begin{itemize}
\item $m_1 v^{\rm f}_{1x} = 4174 \pm 26~g~px/s$
\item $m_1 v^{\rm f}_{1y} = 8876 \pm 67~g~px/s$
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item $m_2 v^{\rm f}_{2x} = 3966 \pm 23~g~px/s$
\item $m_2 v^{\rm f}_{2y} = 806 \pm 14~g~px/s$
\end{itemize}
\end{minipage}

\bigskip
Dunque le componenti $x$ delle quantità di moto prima e dopo l'urto valgono:
\begin{align*}
  m_1 v^{\rm i}_{1x} + m_2 v^{\rm i}_{2x} &= 8510 \pm 69~g~px/s\\
  m_1 v^{\rm f}_{1x} + m_2 v^{\rm f}_{2x} &= 8140 \pm 49~g~px/s
\end{align*}

Mentre le componenti $y$ delle quantità di moto prima e dopo l'urto risultano:
\begin{align*}
  m_1 v^{\rm i}_{1y} + m_2 v^{\rm i}_{2y} &= 10095 \pm 69~g~px/s\\
  m_1 v^{\rm f}_{1y} + m_2 v^{\rm f}_{2y} &= 9681 \pm 81~g~px/s
\end{align*}

\section{Conclusioni}
In linea teorica, avremmo potuto associare alla misura di posizione anche un errore $\sigma = 1/\sqrt{12}~px \simeq 0.3~px$, statisticamente più corretto. L'impossibilità di tracciare sempre lo stesso pixel delle pedine, però, ci ha indotto ad associare un errore maggiore: i test del $\chi^2$ eseguiti ne sono una conferma, mostrandoci come nel caso di $\sigma = 0.3~px$ l'errore venga notevolmente sottostimato.

Circa la verifica della conservazione della quantità di moto abbiamo ottenuto rilevanti variazioni dalle previsioni teoriche. In particolare, abbiamo una variazione delle componenti $x$ ed $y$ della quantità di moto prima e dopo l'urto di:
\begin{align*}
\Delta q_x = (3.7 \pm 0.8) \times 10^3 ~g~px/s && \Delta q_y = (4.1 \pm 1.1)\times 10^3~g~px/s
\end{align*}

Ovvero i valori della variazione della quantità di moto si discostano di circa 3.7-4.6 $\sigma$ dal valore nullo previsto.
Tale anomalia potrebbe esser dovuta alle forze di attrito, seppur minime, presenti tra tavolo e pedine: a tale scopo sarebbe stato utile simulare un moto rotatorio con una pedina e, studiandone la decelerazione, ricavare il coefficiente di attrito presente. Ulteriormente, notiamo che il video registrato ed analizzato usato nell'esperienza, presentava una distorsione a barilotto. Abbiamo quantificato, dal tracciamento di due guide parallele disposte lungo i bordi del tavolo, una perdita di $\sim10~px$ su un totale di $\sim 500~px$ lungo l'orizzontale che, difatti, produrrebbe un errore sistematico di circa il $2\%$.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{fisheye.pdf}
\end{center}
\end{figure}
\end{document}